通車在即 港珠澳橋人工島 防波堤逾千石躉崩散 專家：恐沉降影響隧道結構

通車在即 港珠澳橋人工島 防波堤逾千石躉崩散
專家：恐沉降影響隧道結構

頭條

【本報訊】千億國家級工程港珠澳大橋通車在即，但《蘋果》發現大橋兩個海底隧道人工島防波堤均出現「崩角」，其中東人工島估計有過千個總重量逾千噸的石屎躉（消波塊）被沖散捲入海中。多名專家均擔心事件可能與人工島不尋常沉降有關，憂慮若情況惡化或會危及海底隧道的結構安全，但中、港兩地部門昨日卻互相推卸，不作回應，令公眾無法得悉事故的嚴重性。有立法會議員促港府必須向巿民交代中港澳三地通報機制、大橋安全及權責等問題。

記者：潘婉玲 陳志偉

香港無人機航拍會近日在fb上載相片，顯示港珠澳橋東人工島防波堤石躉崩散。

落成日期一再延誤的港珠澳大橋，盛傳政府正爭取於今年中通車，但繼早前的香港口岸人工島飄移及沉降風波後，昨再揭發另一宗疑似沉降事件。有市民近日利用航拍機拍攝到距離大嶼山大澳約4公里，屬內地水域的港珠澳大橋海底隧道東出入口人工島，相片拍到人工島西面、即汽車由人工島路面進入海底隧道的一邊，防波堤上石屎躉（消坡塊、Tetrapods）被沖到海中，令防坡堤出現「崩角」。

「崩堤」至少大半年

事件引起不少網民關注，紛紛質疑單純大浪，不足以把每個重逾1.5噸的石屎躉大量沖散，有市民憂心人工島若出問題，恐危及隧道的結構安全。有專家及工程師不排除這個面積達10萬平方米的人工島，是因為採用了毋須先行挖走海底淤泥的非浚挖式填海法，加上設計時低估了海浪致出現異常沉降，最終令大量石屎躉被沖散，令人工島西邊的石屎結構暴露於大浪的衝擊及侵蝕中。若人工島沉降惡化，更恐危及海底隧道的結構安全。

《蘋果》發現東人工島有逾千個防波石屎躉被沖散，部份石屎躉距離人工島岸邊達50米。記者追查下更揭發「崩堤」並非個別事件，因港珠澳大橋海底隧道珠澳方向出口的西人工島（距東人工島約6公里）亦有類似問題，據內地官媒於去年7月發佈的圖片，可看到東、西兩個大橋人工島的防波堤均有崩角，換言之部份防波石躉被沖到海中已經至少有大半年，但中、港、澳政府一直未有公開事件或透露有何補救措施。即使上周五特首林鄭月娥視察港珠澳大橋包括東、西人工島後，政府新聞處發稿時也只是引述特首讚揚大橋，但對防波堤問題隻字未提。

中港部門互相推卸

若人工島沉降嚴重，可能影響通車日期甚至海底隧道的結構安全，但路政署昨回覆《蘋果》時，以記者查詢的人工島屬於主橋工程的一部份（內地水域），而非香港段的工程為由，拒作任何回應，亦拒絕披露內地曾否就防波堤崩角一事通知香港。

路政署發言人只是請記者自行電郵到hzmbo@hzmbo.com找港珠澳大橋管理局問回應。但截至昨晚9時，管理局仍未有回覆本報，記者亦曾致電管理局網頁刊載的查詢電話，但接聽的職員指他們只是管理物業，不會向傳媒作任何回應。

相關新聞

非浚挖式填海較快但風險大
頭條 4小時前

大橋醜聞多 議員促交代
頭條 4小時前

消波塊減海浪沖擊力
頭條 4小時前

藍色係海水？
石躉識飄浮？

快d通車啦，好期待呀

世紀工程喎
個島係咪識游水

好想睇

利：去澳門坐船安全啲

叫多d領導黎試下條橋，直達奈何橋

石躉都頂唔順個人工島,大搞石躉獨立(石獨),石獨萬歲!